TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-06-16-18H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... -"Session Lab", un podcast musical en audio 3D à écouter au casque sur RFI
Music et sur toutes les plateformes....... Si vous nous rejoignez à l'écoute de
Radio France International en direct de Paris, il est 18h.... Le Journal en
français facile. Adrien Delgrange. Nous sommes le vendredi 16 juin et au
sommaire de cette édition en mer Méditerranée, au large de la Grèce. Les
recherches se poursuivent, mais l'espoir de retrouver des survivants s'amenuise
deux jours après le naufrage d'un bateau de migrants. Aujourd'hui en Ukraine,
demain en Russie, quatre dirigeants africains se donnent pour mission de tenter
d'obtenir la paix entre l'Ukraine et la Russie. MBS invitée à la table
d'Emmanuel Macron, le prince héritier d'Arabie saoudite, reçu par le président
français à Paris. Aucune information sur le contenu de leur entretien. Et puis
enfin, nous retrouverons Christina O'Kellow pour le petit journal de
l'environnement à la fin de cette édition. Voilà pour les titres.... Le temps
presse, deux jours après le naufrage d'un navire transportant des migrants au
large de la Grèce. Le temps défile et toujours pas de nouvelles de centaines de
personnes, des hommes, femmes, enfants, portés, disparus à l'heure actuelle.
Hier matin, pour rappel, 104 personnes ont déjà été secourues, sauvées, emmenées
au port de Kalamata, dans le sud de la Grèce, où ces personnes ont pu être
prises en charge par les autorités grecques et des associations. Le nombre de
morts officiels toujours provisoires est de 78 décès, mais selon le témoignage
des rescapés, il y avait entre 400 et 700 personnes à bord du navire avant
qu'ils ne prennent l'eau et finissent par couler. Édouard Maï, les autorités
grecques gardent tout de même espoir de retrouver quelques migrants vivants.
Oui, les secours continuent leur recherche en mer. Les opérations ont lieu à
moins d'une centaine de kilomètres de la ville de Pylos, au sud de la Grèce. Un
hélicoptère et quatre bateaux sont utilisés par les sauveteurs. Cela fait deux
jours qu'ils cherchent des survivants, y compris la nuit. Un avion survole la
zone pour éclairer la mer. La Grèce a annoncé aujourd'hui continuer les
recherches pour encore trois jours, mais les secouristes n'ont trouvé personne
depuis hier, en fin de journée. Les migrants menés dans un camp dans la banlieue
nord d'Athènes, le corps des retrouvés, ont aussi été emmenés dans la capitale.
Pour les autorités grecques et l'ONU, plus le temps passe, moins il y a de
chances de retrouver des personnes vivantes. Le bateau qui transportait les
migrants a coulé dans une zone les plus profondes de la Méditerranée, avec
quatre kilomètres entre le fond de la mer et la surface. Édouard Maï, concernant
la nationalité des migrants qui avaient embarqué à bord de ce bateau, plus de
120 Syriens se trouvaient à bord du navire, qui a fait naufrage il y a plus de
48 heures maintenant. C'est ce qu'indique les familles à la recherche des
disparus. Et puis, enfin, après le naufrage de ce bateau, neuf personnes de
nationalité égyptienne, soupçonnées d'être des passeurs, ont été arrêtées hier
soir en Grèce. Parmi elles figure le capitaine du bateau qui a chaviré avant de
couler au fond de la mer Méditerranée. Tant est d'obtenir la paix entre la
Russie et l'Ukraine. Une mission africaine dirigée par le président sud-
africain, Cyril Ramaphosa, et le Sénégalais Makissal, est arrivée ce matin en
train en Ukraine. La mission a commencé son déplacement par une visite de Bucza,
théâtre d'un massacre de centaines de civils imputés à l'armée russe. La
délégation africaine rencontre à l'heure actuelle le président ukrainien
Volodymyr Zelensky, avant de rencontrer demain Vladimir Poutine. Le président
russe qui en a profité aujourd'hui pour faire plusieurs déclarations, Vladimir
Poutine, assure que la contre-offensive lancée par les forces ukrainiennes pour
repousser les forces de Moscou n'a aucune chance de succès. Et puis plus
inquiétant, le président russe a annoncé aujourd'hui avoir transféré en
Biélorussie de premières armes nucléaires. Les premières ogives nucléaires ont
été livrées sur le territoire de la Biélorussie. Ce ne sont que les premières.
D'ici la fin de l'année, nous achèverons entièrement ce travail. Fin de
citation. RFI Paris, 18h05. Interessons-nous à présent à l'emploi des immigrés,
l'emploi de celles et ceux qui sont étrangers dans un pays. D'après une étude de
l'OCDE, Organisation Internationale d'études économiques, les immigrés sont plus
nombreux qu'avant à avoir un emploi, à exercer un travail. L'étude a été
réalisée dans les 27 pays de l'Union européenne, mais aussi aux États-Unis, au
Japon ou encore au Chili. Justine Fontaine, bonjour. Bonjour. Le nombre
d'étrangers vivant dans ces pays développés a augmenté de 20 % sur les 10
dernières années. Des immigrés plus nombreux en moyenne à trouver du travail.
Adrien, parmi toutes les personnes qui travaillent dans les pays de l'OCDE, en
2011, environ 11 % étaient nés à l'étranger. En 2021, ce chiffre est passé à 13
%. Des progrès considérables ont été accomplis au cours de la dernière décennie,
souligne le rapport. Le taux d'emploi des immigrés, c'est-à-dire la proportion
des immigrés qui ont un travail, se rapproche progressivement de celui des
personnes nées dans le pays. En Europe, 65 % d'immigrés ont un travail, contre
69 % pour les personnes qui ne sont pas immigrés. Alors, Justine Fontaine,
comment expliquer ces progrès? D'abord, le nombre de migrants diplômés augmente.
Dans l'OCDE, la moitié des personnes arrivées depuis 5 ans sont diplômées.
Contre 35 % auparavant, le marché du travail est aussi plus favorable. Mais tout
ne va pas bien pour les immigrés. Il reste plus nombreux à être au chômage par
rapport aux natifs. Ils sont souvent contraints d'accepter des métiers moins
qualifiés, en deçà de leur niveau de diplôme. Enfin, leur condition de vie reste
mauvaise. Un immigré sur six vit dans un logement surpeuplé, un chiffre 70 %
plus élevé que pour les natifs. Merci, Justine. Justine Fontaine, dans votre
journal En France est facile. Place tout de suite au Petit Journal de
l'Environnement. Nous accueillons Christina O'Kello. Bonjour. Bonjour, Adrien.
Premier sujet abordé aujourd'hui avec vous dans ce Petit Journal de
l'Environnement. Cette réunion à l'Assemblée générale de l'ONU, qui se tient en
ce moment au sujet de la désertification, autrement dit la dégradation des sols,
où des acteurs de terrain vont prendre la parole. Des acteurs comme la militante
tchadienne, Hindu Ibrahim Umarou. À la veille de la journée mondiale contre la
sécheresse, elle espère faire infléchir les décis politiques par la force de son
témoignage. On écoute. Au Tchad, on a quatre kilomètres d'avancée du désert par
un. C'est l'avancée du désert accompagné par la dégradation de terre. Les terres
dégradées n'ont pas de mitrima qui permettent à la végétation de pousser. Quand
la terre est morte, ça veut dire qu'il faut se déplacer. On ne peut pas vivre là
où il n'y a pas l'eau, là où il n'y a pas les pâturages pour les animaux. Cette
migration engendre des conflits intercommunitaires qui se battent. J'attends
d'abord que tous ces ministres vont être là, de comprendre que les femmes qui
sont dans ces terres dégradées ont des solutions et le droit à la terre doit
être automatiquement respecté pour les femmes. Car pour Hindu Ibrahim Umarou,
donner aux femmes le droit à la terre est crucial pour la restauration des sols.
Christina, le droit à la terre, qui a fait justement l'objet d'un nouveau
rapport rendu public hier. Qui possède la terre du monde? C'est le titre de cet
ouvrage. Une chose est sûre, pas le peuple des autochtones. Ils détiennent
seulement 18% de la surface de la planète selon ce rapport réalisé par un
collectif d'ONG. Or, les autochtones, sans les garants de la conservation,
soulignent les auteurs carisament la nature et la respecte, explique Christiane
Juliao Pancararu, une autochtone brésilienne. Nous respectons le cycle de la
forêt. Nous prenons seulement ce dont nous avons besoin, jamais plus. Chaque
feuille est précieuse. Nous surveillons toute personne qui rentre et nous
demandons la permission d'y pénétrer aux forces spirituelles de la forêt. Nous
organisons des rites au moment du premier cycle menstruel d'une fille pour fêter
l'abondance de la récolte. A ce moment-là, on fait un mois de fête avec beaucoup
de danse et des prières pour remercier le créateur pour les bonnes choses qu'il
nous donne, par exemple la sagesse pour protéger la forêt. Et pour finir, ce
petit journal de l'environnement, Christina, vous nous parlez d'un guide des
oiseaux en langues zoulous. Un guide ou plutôt une liste qui compile le nom de
près de 900 oiseaux présents en Afrique du Sud, rapporte Le Guardian. Objectif,
permettre aux communautés indigènes de pouvoir parler des oiseaux sans avoir à
passer par l'anglais ou l'africaine. Un petit exemple pour la route. Ici Tribha
Manzi et le nom zoulou du Fou du Cap. Merci pour toutes ces informations,
Christina Ockello dans le petit journal de l'environnement. Ainsi se referme le
journal en français facile du lundi au vendredi sur RFI 16h, temps universel. Et
quand vous voulez, accompagnez de sa version écrite sur Internet. Écho
d'ailleurs avec la BOAD tous les samedis à 10h10 TUE sur RFI. RFI et France 24
présente... Bonjour, bonsoir à tous. Merci d'être au rendez-vous du Café des
Sports. Merci de nous rejoindre, de nous être fidèles aussi. La fin de saison
approche, mais il y aura encore une tournée de café aujourd'hui. Et les fidèles
sont là, mais alors... Excusez-moi, messieurs, mais je veux qu'on salue le
retour de celui qui nous manquait tant, qui préférait la petite balle jaune au
ballon sur les pelouses vertes. Bonjour, Frédéric Suto. Bonjour, Annie. Content,
heureux de vous retrouver. On est là, on est là. Vous avez manqué aux auditeurs,
à chaque fois, ils nous disaient, mais qui va être le relais? J'ai essayé, j'ai
essayé. Je sais pas si je suis arrivée, mais j'ai essayé grâce aux stagiaires,
grâce à tous ceux qui... On attend les messages. Alors, c'est parti. Rémi et
Xavier sont là, fidèles au rendez-vous. Bonjour, messieurs. Bien sûr, moi, je
suis toujours fidèle au rendez-vous, sauf que l'autre peut être la doublure, il
peut s'enfuir de temps en temps, donc c'est comme ça. Et puis, comme il a quand
même pris un renfort à côté de lui... Il a des week-ends parfois très occupés.
Et puis Benjamin, lui aussi, c'est un fidèle du Café des Sports. Bonjour,
Benjamin. Bonjour à vous. Merci beaucoup d'être là. Il sera bientôt titulaire
ici. Bientôt, mais on aime bien de temps en temps faire rentrer des remplaçants.
On partage. Dans les débats du jour, il y a beaucoup d'actualités aujourd'hui.
On a essayé de faire des choix. Il y a d'abord cette cinquième journée décisive
dans les éliminatoires pour la prochaine canne. Pour certains, cette journée
pourrait d'ailleurs être déterminante. Par exemple, le Gabon peut se qualifier,
alors que les Léopards, qui seront leurs adversaires, seraient en très mauvaise
posture s'ils perdaient. Beaucoup d'enjeux pour un seul week-end. Une finale de
Ligue des Nations de prestige. La Croatie jouera face à l'Espagne pour remporter
enfin un trophée après ses récentes déconvenues dans les grandes compétitions.
Mais les jeunes de la Roja sont très ambitieux. Ritorno en Italia pour Rudi
Garcia. Le Napoli a choisi l'entraîneur français pour diriger les champions du
Scudetto. Est-ce un choix osé de la part du président napolitain Aurelio de
Laurentiis? Nous essayons d'y répondre à cette question. Et puis Kylian Mbappé
ou le feuilleton permanent? On ne s'ennuie jamais avec le capitaine de l'équipe
de France. Qu'il y ait ou non une balle à ses pieds. Se surdouer n'en fait-il
pas trop hors des terrains? Question que nous nous poserons en fin d'émission.
David Finzel m'a aidé à préparer l'émission avec Pierre Guérin. Laurent Salerno
est à la réalisation. Et pour les moyens vidéo, nous avons Steven Esley et Yann
Bourdela. Le Café des Sports, les débats sont ouverts.... Une avant-dernière
chance pour rallier la Côte d'Ivoire en janvier prochain. Voilà ce qu'offre aux
équipes africaines, aux sélections qui ne sont pas encore évidemment qualifiées.
Cette cinquième journée d'éliminatoire. A ce jour, huit équipes sont qualifiées.
Il y a encore du travail pour d'autres. On a décidé de s'attacher à la
République démocratique du Congo, la RDC, qui jouera à Franceville contre le
Gabon. Les hommes de Patrice Neveu, eux, les Gabonais, se sont entraînés ces
jours-ci à Bongoville, dans... Ça ne s'invente pas. Dans leur rang, de nouveau
Pierre-Emerick Aubameyang et Mario Lemina. Vous en avez parlé. Ils ont retrouvé
la sélection des Panthères. Une victoire leur offrirait dès demain la
qualification, mais les Léopards, eux, qui sont mal partis dans ces
éliminatoires, doivent se ressaisir. Ils ont commencé par un stage au Cameroun
ces derniers jours, et surtout en début de stage, pour leur donner un peu
d'énergie. Vous allez le voir ou l'entendre. Chancel Memba a été fêté pour son
titre de meilleur joueur africain de la Ligue 1.... Boulot-palais! Boulot-
palais!... Boulot-palais, palais-boulot. Ça va devenir le refrain pour certains
joueurs africains, et surtout, sans doute, une phrase exemplaire, Benjamin
Mukandjo. On se concentre sur son travail. Oui, bien sûr. Beaucoup de gens
disent que le football, c'est un divertissement, mais au-delà du divertissement
que ça peut être, ça reste un boulot. On est quand même payé pour le faire.
Quand on va au boulot, comme tout chef d'entreprise ou comme toute personne qui
travaille, on a l'obligation du résultat. C'est une jolie expression dont nous
avez parlé, Chancel, de sa détermination, de son travail, lorsqu'on lui avait
remis le trophée Marc Vivien Faudet. Les Léopards ont été repris en main par
Sébastien De Sable et ils ont remporté leur troisième victoire. C'était un match
amical, au Cameroun et contre l'Ouganda, que Sébastien De Sable connaît bien. Il
a aussi été sélectionneur. Est-ce que c'est un bon signe pour vous, Benjamin, de
partir à cet éliminatoire avec au moins ce résultat? Il n'y avait pas tous les
titulaires, on sait tout, mais de donner de l'élan? C'est surtout de redonner
une certaine dynamique. La RDC n'a plus un moment, c'est de gagner. Ils vont
jouer un match décisif contre le Gabon qui, je pense, va probablement se
qualifier. Avec 7 points, ils sont bien partis pour, en tout cas. Mais en face,
ils ont une forte équipe du Gabon. C'est une équipe où il va falloir aller les
bouger. Et à domicile. Quand on voit la RDC, on s'étonne quand même. J'ai
regardé encore en préparant l'émission la liste des joueurs qu'ils ont à RDC. On
s'est dit que se retrouver... Et la Gaïka Kouta, qui était aussi avec Chancel,
pour avoir reçu le même prix. C'est quand même triste. On en parlait plusieurs
fois dans cette émission du problème qu'a la RDC en termes de football, même de
football local, qui n'arrive pas à se mettre en place. Donc je pense que cette
victoire va forcément leur faire du bien parce qu'il faut enclencher une
nouvelle dynamique positive et bien sûr aller jouer. Pour moi, c'est le
tournant. Si vous ne gagnez pas contre cette équipe du Gabon, ça va être plié.
Ils ne seront pas encore éliminés. Mais la situation est grave. La dernière
canne, je pense qu'ils n'étaient pas déjà... Un pays comme la RDC, avec les
joueurs que ça comporte, les joueurs qui sont passés, de manquer deux cannes, ça
peut être quand même difficile. Alors qu'en même temps, ils auraient pu se
qualifier pour la Coupe du Monde. Ils étaient dans les matchs de barrage. Ils
étaient en barrage contre le Maroc. C'était le seul barragiste pour la Coupe du
Monde qui n'était pas qualifié pour la Coupe des Nations. Ça démontre qu'ils ont
un vrai potentiel mais qu'ils l'expriment de façon très irrégulière. Pour un
pays de 100 millions d'habitants, c'est ahurissant. Ce n'est pas les Léopards du
Congo à chaque Coupe des Nations. Il devrait y être à chaque édition. Et ils ont
du mal à se qualifier. C'est ahurissant. C'est un immense gâchis. On espère que
Sébastien De Sable va arriver à les remobiliser. Mais là, ça va être compliqué
au Gabon. Ils ont eu le match contre le Soudan et ils avaient perdu au Soudan.
Ils ont gagné qu'une fois la Mauritanie qui a fini à 10. Pour le moment, c'est
très compliqué pour la RDC alors qu'il y a des joueurs fabuleux. Il y a une
histoire de classement. Gabon, 7 points, Soudan, 6 points, Mauritanie, 5 points,
RDC, 4 points. Tout est possible. Ils sont derniers du groupe. Il faudrait faire
beaucoup de points en seulement deux matchs. Il y a une histoire de recours
contre un joueur de Mauritanie. Mais comme rien n'est décidé, on n'a pas de
verdict. On fait comme si ce recours... On attendait toujours le résultat et on
se fixe sur le sportif. Rémi, parlez-nous des Léopards. On l'a évoqué l'autre
jour à travers Chancel Memba. Il disait qu'il voulait recrédibiliser le football
congolais. Il se sentait un peu la tête de pont. C'est peut-être ça qui leur
manque d'être assez concentrés? Manque de concentration et aussi la dégradation
du niveau technique de certains éléments clés tels que Caputat. Sans championnat
en plus pour ce qui est de certains éléments. On avait quand même des cadres,
parce qu'ils sont différents, comme Kaloulou. Peut-être que Dessabre n'a pas
titularisé Mahiré qui aurait pu peut-être mieux jouer. Mais il y a une lueur
d'espoir. Bien sûr, toujours. Effectivement, avec celui qui a été élu par RFI
comme le meilleur joueur africain de l'Evolu en France, on retrouve une équipe
des Léopards qui n'est pas uniquement offensive. C'est une équipe qui, dans les
deux derniers matchs, n'a pas pris de but. Grâce à qui? Non seulement Bemba,
mais il a aussi Baboutiki, quelque chose comme ça. En tout cas, j'ai vu un bon
défenseur central qui allait au duel. Vous avez aussi un gardien de but, où
j'avais beaucoup de doute. Si il a dit Babiou, il n'a pas pris de but. Ça veut
dire qu'ils vont avec une certaine confiance face au Gabon. Moi, je crois plutôt
que les Léopards de la RDC risquent de piéger le Gabon à domicile parce que le
Gabon, lui, a fait beaucoup de bruit avec le retour de Pierre-Emerick
Aubameyang, qu'il faut le dire en Angleterre. Sur les 15 derniers matchs, il n'a
marqué qu'un but. Ce Pierre-Emerick Aubameyang a déjà 33 buts. 33 ans. Alors,
c'est en qu'il avait 30 buts dans les élections, les Gabonais sont convaincus
qu'aujourd'hui, il peut encore être la toux principale de leur attaque. Or, j'ai
dit bien que... Le président du Gabon, non? C'est le président du Gabon qui l'a
fait revenir? On peut dire le président. Il a eu un entretien avec le président
du Gabon, le 8. Lui et les Minas, ouais. Lui et les Minas avec le père. Le père,
également, de Aubameyang, ils ont eu... Ils ont joué un rôle dans la sélection.
Tous les présidents, c'est là où il y a un problème. Paul Biya fait ce coup-là,
avec Roger Milat. Il a fait ça avec, peut-être, on peut dire, Patrick Bouma.
Mais honnêtement, quand on voit maintenant qu'Ali Mbongo veut faire ce coup-là
avec le Gabon, alors là, il faut faire très attention si le Gabon qui, faut-il
le dire, sans Pierre-Emerick Aubameyang, sans les Minas, avait réussi à aller en
8e des finales, à aller en 4e des finales... Il a très bien joué. C'est
d'ailleurs l'inconnu, finalement, de cette rencontre. Frédéric? Il y a beaucoup
d'espoir et de messages qui arrivent sur la page Facebook du côté des Congolais,
mais on sent la fébrilité Douglas Kalowende. La RDC n'a pas le droit à l'erreur.
Michael Tam lui reprend l'exemple de la NBA. Il dit que c'est un match do or die
game. Vaincre ou mourir, il n'y a plus le choix. La RDC traverse une mauvaise
période, on le sait, c'est Pascow-Nyama. Nous allons battre les Gabonais, vive
les Léopards, c'est Aaron Zabozaki qui nous écrit. Mais peut-être que le prix
margueritien fouet va leur donner un supplément d'âme. Sérieusement, vous
arrivez comme ça, avec chancel, meilleurs joueurs africains de l'IGA? C'est pas
rien. Ils n'ont pas perdu. Ils ont fait plein de pas. La différence dans ce
match, le Gabon peut se contenter d'un résultat nul. Ils sont leaders du groupe
et avec un nul, ils restent en tête. Ils auront 8 points et vont en Mauritanie
pour finir. Ils devraient se qualifier. La République démocratique du Congo doit
gagner. Qu'est-ce qui s'est passé au match à la Lé? Le Gabon a gagné en RDC.
C'est là qu'on a commencé à se dire qu'il y a un gros problème du côté de la
RDC. Il y a une grosse pression sur les Léopards. Cédric Bakambou est suspendu.
Il a pris un rangé en Mauritanie. Ça, c'est pas très bien passé. Il devrait
titulariser du coup Fiston Maïele qui est en Plainebourg, puisqu'il a marqué 15
buts en Coupe de la Confédération. Ils ont gagné les Tanzaniens du Young African
jusqu'en finale contre l'USMA. Ils ont failli gagner. Ils perdent à l'allée
Adares-Salam 2-1. Mais au retour à Alger, ils gagnent 1-0. Ils sont pas loin de
marquer ce 2e but qui leur aurait donné la victoire. Beaucoup de joueurs
congolais dans cette équipe Tanzanienne. Ils sont en pleine forme. De Sabre va-
t-il réussir à créer l'amalgame? Potentiellement, il y a bien plus de bons
joueurs en RDC qu'au Gabon. Rémi, un proverbe africain pour les encourager. Les
joueurs de la RDC. Ah! Comme je pourrais bien dire par rapport aux joueurs de la
RDC, c'est juste qu'ils doivent encore avoir confiance en eux parce qu'ils sont
des léopards. Et comme le dit un proverbe africain, un léopard ne parle pas à la
chasse pour chercher la tortue. Rires Bon, là, ça sera déporteur. Là, ça va être
une des conflits. On ne sait jamais s'entrepêler. Finalement, on peut peut-être
en découdre. Il y aura d'autres matchs importants au cours du week-end. Vous les
suivrez grâce à RFI, au service des sports et à Mondial Sport. On en a parlé
dans Radio Foot cette semaine. Ce match important pour la République
centrafricaine qui jouera à Douala demain face à Langola. On a aussi le Bénin
qui se retrouvera face au Sénégal. Ces deux matchs sont samedis. Le Bénin, lui
aussi, est dans une position compliquée. Ils ont gagné sur tapis vert un match,
alors à rajouter trois points, et tout est possible de nouveau pour les vignes
en 1. Et comme justement, la Côte d'Ivoire est déjà... Le Sénégal est déjà
qualifié. Donc je crois que... Mais ça se refaçonne quand même, même si c'est à
domicile. Avec ses seignants, 9 ans. Rires Pour ceux qui aiment. Rémy, dans les
vieux pots, on fait la bonne soupe, c'est pas ça? Comment on dit? Il y a bien un
proverbe africain qui s'en rappelle. La vieille mamie, elle fait la bonne sauce.
Il commence à s'y mettre. Attention, Rémy! La romantienne! Rires Et pour tous
ceux qui aiment chancer le Memba, un grand reportage signé Martin Guaise a été
diffusé sur les antennes. Il le sera encore. Sinon, vous avez toujours le
podcast qui est disponible. Allez, on continue. On va parler d'une compétition,
c'est sa troisième édition, ça s'appelle la Ligue des Nations. La Croatie
s'impose 4-2 face aux Pays-Bas. La Croatie jouera la finale de cette...
L'Espagne est qualifiée pour la finale de la Ligue des Nations. Une compétition,
donc, la Ligue des Nations, qui peu à peu gagne ses adeptes, surtout lorsqu'on
arrive au tournoi final, parce que là, c'est vraiment intéressant. On avait eu
des demi-finals et pour la finale, on a une belle affiche, en tout cas, elle est
prometteuse de spectacle, puisque la Croatie jouera contre l'Espagne pour le
trophée de cette troisième édition aux Pays-Bas. Ça se passe aux Pays-Bas, c'est
le pays hôte, c'est la nation qui a été éliminée à domicile, alors qu'on la
voyait déjà en finale, et elle jouera le match des perdants face à l'Italie.
Mais Luca Modric et ses camarades sont sans doute... Frédéric Suto, je sais que
vous avez une tendresse pour la Croatie. Luca Modric et ses camarades, parce
qu'à chaque fois, on les voit arriver jusqu'au dernier carré, et puis, boum,
patatras, ils n'y arrivent pas. Une tendresse, je sais pas, mais je les ai
beaucoup commenté, que ce soit en Russie ou au Qatar, et c'est quand même sur
ces deux Coupes du Monde-là. En 2018, ils arrivent dans ce final, bâti par
l'équipe des France, à bout de souffle, et puis, en décembre dernier, ils nous
ont fait une superbe Coupe du Monde, bis repetita, avec encore beaucoup de...
Des prolongations... Des tire-buts... Mais c'est la marque de fabrique. Les
vieux briscards, les Luca Modric... C'est un peu du romantisme, mais il la
mériterait, cette génération-là. Ça fait 10 ans qu'ils nous montrent de très
belles choses. Ça nous ferait plaisir de les voir au bout de la compétition avec
le trophée. Xavier Barret, cette équipe, alors, elles se sont retrouvées à
l'heure de l'Euro, ces deux équipes, ça avait été un match absolument
incroyable, 8 buts au total. Il y avait eu encore des prolongations, et là,
c'était l'Espagne qui avait gagné 5 à 3. Mais ces deux équipes se connaissent,
l'équipe d'Espagne est en transition aussi. C'est une nouvelle génération en
Espagne. Des nouveaux joueurs, par exemple, ce José Loup, qui les a qualifiés
hier, qui n'est pas si jeune. On a toujours Rodri, mais on a aussi Andrzej
Fatih, Gavi... Donc, il y a un beau mélange. Il y a une nouvelle génération
espagnole, avec le comme sélectionneur Luis de la Fuente, qui a longtemps été
l'entraîneur des Espoirs. Il a fait monter certains joueurs de cette génération.
En tout cas, il les a eus et il les retrouve. Donc, il y a du talent dans cette
équipe d'Espagne. Il y a toujours le même fond de jeu. Il y a aussi deux joueurs
français naturalisés. Émeric Laporte et Romain Lennormand, qui composent la
Charnière Centrale. C'est-à-dire que leur premier mi-temps hier a été ultra
convaincant. C'est vrai que c'est assez étonnant que l'Espagne... Surtout quand
la défenseuse s'appelle Laporte. Et l'autre qui était à côté, c'était Norman
Lafenet. Tous les volants pouvaient entrer comme ils voulaient. Heureusement que
Siro est immobilé, il n'a aucune clé. C'est ça qui a son édition. Il n'a pas un
truc. J'ai eu trois proverbes en un. C'est vrai que cette nouvelle génération
espagnole est intéressante pour le jeu qu'elle développe. Parce qu'on les
connaît et ils arrivent à perpétuer ce style, qui est quand même offensif et
plaisant. Il a changé le style offensif. Pour les avoir suivis, en plus à la
Coupe du Monde, c'est un jeu un peu stéréotypé. Ils avaient la possession de
balles, ils la maîtrisaient, mais derrière, ils n'étaient pas dangereux. Ils
l'ont toujours, mais ce qui manque réellement à cette équipe d'Espagne, comparé
à des équipes passées, c'est un vrai attaquant. Ils n'ont pas d'attaquants.
Hier, on l'a encore vu. En 2010, ils sont champions du monde sans avancent. Ils
sont champions du monde sans avancent en 2010. C'est une compétition. Xavier,
quand tu veux durer et gagner des compétitions chaque année, ils te font un vrai
but. Ils ont mon ratat. La grosse différence entre l'Espagne d'avant et celle de
maintenant, c'est que l'Espagne d'avant, elle était constituée essentiellement
de joueurs du Barça qui se trouvaient les yeux fermés et de quelques joueurs du
Real Madrid de très haut niveau, comme Sergio Ramos. Alors qu'aujourd'hui, vous
n'avez plus d'Espagnols qui jouent au Real Madrid, il y a que des étrangers. Au
Barça, il y a quelques jeunes. Sinon, ils vont chercher des joueurs dans des
clubs de deuxième niveau, à Valence, à la Real Sociedad, à la Villarreal. Du
coup, il y a forcément une petite baisse de compétitivité individuelle de ces
joueurs espagnols, mais il y a toujours ce collectif qui leur permet d'atteindre
des objectifs élevés. Rémi? Oui, le collectif y est. Et bien évidemment, ils ont
notre futur joueur, Josilou, qui a quand même réussi à marquer un but. Mais
quand on voit le nombre de buts que rate quand même l'Espagne et surtout le
manque de justesse technique de Murata, on est beaucoup inquiets. Tu disais
qu'ils ont gagné la Coupe du Monde sans un bon... Un avancant. Un avancant. Mais
sauf que cet Espagne-là ne prenait pas de but. Et vous avez pu constater les
restants. Voilà. C'est-à-dire que ils ont fini la Coupe du Monde. La Coupe du
Monde qui remportait d'ailleurs cet niveau. Ils avaient pris un seul but. Et
c'était au premier match contre la Suisse. Après, il n'y a pas de but. Mais là,
cette équipe d'Espagne, lorsque vous regardez les couloirs, mais c'est des
attaquants qui sont là-bas, c'est-à-dire que Jesus n'avait à se retrouver
latéral. De l'autre côté, vous avez Alba qui monte extrêmement. Et la charnière,
ce n'est plus ce qu'on avait avant, c'était dire un piqué et ramosse qui
pouvaient rattraper des coups. Et du coup, quand je regarde cette équipe-là et
même ce qu'on nous présentait comme des futurs grands joueurs, en sous-fatigue,
ils ne connaissent même plus porter, ça tunique, puisqu'il met maintenant le nom
devant et puis l'autre... Donc il est complètement perdu. Moi, je peux dire que
lorsqu'ils battent l'Italie, c'est parce que l'Italie aujourd'hui, lorsque vous
jouez avec les Vératils et les Gérorgignons, qui n'ont plus, ne seraient qu'une
seule calorie, alors vous ne pouvez pas gagner un match parce qu'à partir de la
soixantième minute, eux tous y sont cuit et ils ne parvaînaient pas à faire
trois passes. Mais cette équipe d'Espagne, lorsque elle se retrouve dans votre
camp et que vous avez un jeu direct, je parle par exemple de l'équipe de la
Croix-Sy où, au milieu du terrain, on peut très bien cadenacer parce que vous
avez Kovacic et Modlić, qui d'ailleurs encore a été élu homme du match, et
devant vous pouvez avoir les PSY qui vont très loin et très vite, j'ai dit,
cette équipe d'Espagne, oui, peut compter sur Zerlou, peut compter sur la
possession, mais la Croix-Sy a une attaque foudroyante et des gars qui vont
comme des flèches et comme l'a dit justement un pauvre africain, tout bon
chasseur fait son arc en fonction de l'arbre. Benjamin, est-ce que pour vous il
y a un favori dans cette finale? Bon, alors on sait, une finale, mais est-ce que
pour vous justement à écouter Rémi, même à écouter Xavier et tout avec cette
fragilité quand même... Je suis plus du côté de Rémi, là, ça fait le coup. Vous
pensez que la Croix-Sy est plus forte? Oui, je pense que la Croix-Sy est plus
forte. On l'a vu plus forte sur le match, mais... Je pense que la Croix-Sy est
plus forte parce que pour moi c'est l'équipe un peu la mieux équilibrée en
termes défensives, même au milieu et même en attaque. Comparé à l'Espagne, Rémi
disait juste que l'Espagne, ils ont le ballon, ils vont l'avoir, ça c'est sûr.
Et puis la Croix-Sy, au final, ils sont habitués, on parlait depuis 2018, ils
sont toujours là. En décembre dernier, ils étaient là à la Coupe du Monde.
Aujourd'hui, ils sont là et je trouve que malgré le fait qu'ils arrivent
toujours très souvent, ils vont en prolongation, on l'a vu encore lors du
dernier match, ils passent, ils tiennent, on dit qu'ils sont vieux à Madrid. On
en dit tellement de mots d'huile, mais malgré son âge, il est encore présent.
Mais les jeunes sont là parce qu'il y a eu cette transition-là qui est en train
de se faire et de manière naturelle. Ça se fait un peu à la mode du Real Madrid.
Oui, les jeunes se sont fait intégrer, il y a un mélange entre les vieux et les
jeunes. Il ne faut pas oublier que c'est un pays qui a été en guerre. Et que ces
gamins-là, ils sont nés avec cet instinct de survie. Et donc quand ils jouent
sous le maillot, il n'y a que 3 millions. Et beaucoup, ils doivent partir pour
des raisons économiques, travailler en Allemagne, en Suisse ou dans d'autres
pays européens. C'est des gamins qui sont nés avec la guerre, qui ont grandi
avec la guerre, qui ont tous perdu un oncle, un cousin, quelqu'un de leur
famille dans cette guerre qui a déchiré les Balkans au début des années 90. Et
donc quand ils jouent pour le maillot de la Croatie, mais c'est pareil pour les
Serbes et les Bosniens, ils jouent pour leur pays, pour leur famille. Ils ont
vraiment ce sentiment. Et quand vous voyez ces jeunes qui arrivent, il y en a
beaucoup, on ne les connaît pas. Ils arrivent du Dynamo de Zagreb, de la Hadouk
de Split, parfois ils jouent dans des clubs de 2e division allemande. Mais quand
ils arrivent sous le maillot croate, ils sont transfigurés, ils sont surmotivés,
parce qu'ils savent qu'ils jouent pour leur pays, ils jouent pour leur famille.
C'est une mentalité, ça. Exactement. C'est une mentalité parce qu'il ne faut pas
uniquement avoir vécu la guerre pour avoir cette mentalité-là. Pour moi, c'est
que... Ils ont cette mentalité... Ils ont cette mentalité... Ils en ont tout
compris. La Serbie, la Serbie... Le Monchiade, le Carre et ses réchampions...
Ils ont cette mentalité et surtout... Ils ont quelques très bons joueurs pour
les guider. Parce qu'effectivement, on l'a dit, Modrić toujours là, qui est
international depuis 2008. 2006, 1er mars 2006. Il a joué l'Euro 2008, déjà,
dans le moment des comptes. Donc Modrić est là, il y a effectivement Brozovic...
On en a parlé, il y a Vida en défense, ce n'est pas un grand défenseur, Vida.
Mais il n'a jamais rien. Donc ils ont cet état d'esprit qui fait qu'ils se
surpassent toujours. Les messages Facebook... Alors, Archéduc, lui, nous
soutient l'Espagne. C'est une bonne équipe en devenir. Qui fleurit... Bon, oui,
Dauda Diey, la Croatie... Qui fleurit, mais qui ne donne pas de fruit. La
Croatie mérite de gagner un titre avec son milieu de terrain fantastique, Modrić
incroyable. Je suis à 100% femme de l'Espagne, nous dit Lama, roi à bas. Mais je
voudrais que la Croatie remporte le trophée pour Lucas Modrić. À la Madrid!
C'est que sur l'ensemble des matchs, quand même, c'est l'Espagne qui remporte.
Sur les cinq rencontres, l'Espagne a trois victoires. La Croatie, deux.
Suspense. On verra ça. En tout cas, dimanche, vous aurez droit à deux finales,
on va dire. Il y a la finale des vainqueurs et la finale des vaincus. Troisième
réalli des Nations. Oui. Disons que c'est un match. Donc on aura en finale, le
soir, la grande affiche Croatie-Espagne. Et l'après-midi, il y aura Pays-Bas,
Italie. Pauvres Italiens. Pauvres Laurences Salernes. Benvenuto, mister, a écrit
sur son compte Twitter le club de Napoli. Eh oui, Rudi Garcia, le Romain, est au
rebond et il rebondit du côté de Naples avec le Napoli. Il est désormais Rudi le
Napolitain. Alors lui, qui avait laissé d'excellents souvenirs en Serie A, vous
vous en souvenez, il avait passé... Deux ans et demi. Deux ans et demi, pas tout
à fait. Trois saisons du côté de la Roma. Il a été choisi par le club champion
d'Italie pour occuper le banc. Le Napoli l'a nommé hier soir comme successeur de
Luciano Spalletti. Ce qui est amusant, c'est quand il avait quitté la Roma,
c'est Spalletti qui avait succédé à Rudi Garcia. A 59 ans, l'ancien champion de
France, on s'en souvient, avec Lille, notamment, prend du grade. Est-ce que
c'est pour vous, parce qu'il atterrit quand même dans le club champion d'Italie,
est-ce que pour vous, c'est un choix audacieux, Xavier Barre, de la part du
président de Laurentiis? Non, je pense que c'est un choix assez raisonné, parce
qu'il a fait un peu le tour des entraîneurs italiens. Ces dernières années, il
en a eu beaucoup, des très bons, notamment Sarri. Sarri, ça a très bien
fonctionné. Ancelotti, ça n'a pas marché. Rino Gattuso, pas très bien. Spalletti
ne voulait pas rester. Donc, plutôt que d'aller prendre un entraîneur italien
qui aurait forcément difficilement soutenu la comparaison, même si on a beaucoup
parlé de Vincenzo Italiano, l'actuel entraîneur de la Fiorentina, qui était en
finale de la Ligue Europa Conférence, il a préféré Rudi Garcia. Je trouve que ce
n'est pas un mauvais choix, Rudi Garcia, par l'italien. Il a déjà cette
expérience, vous l'avez rappelé, Annie, deux ans et demi à la Roma, avec deux
deuxième place derrière la Juventus, qui était à l'époque intouchable. Et donc,
l'Inc des Champions? Donc, voilà, une vraie expérience avec des bons résultats
en Italie. Après, la troisième année, la troisième saison a été un peu plus
compliquée, les parties en cours de saison. Mais Rudi Garcia, il a l'expérience
d'avoir entraîné des grands clubs, d'avoir été champion de France en Italie...
En France, pardon, d'avoir été deux fois deuxième en Italie. Je pense que c'est
un choix intéressant. Benjamin, le défi, c'est quand même le club champion
d'Italie. On sait qu'ils ont attendu pendant 33 ans ce titre. Et le défi,
pratiquement, c'est, avec ce club, de rester champion d'Italie. Alors, je ne
sais pas si c'est l'objectif qu'on lui fixe, bien sûr, mais en tout cas, de ne
pas être ridicule. Et ça, c'est un vrai défi. Pour une équipe, on se souvient
notamment de nos amis de soft-foot qui en avaient fait une une à un moment, où
on se dit que le Napoli avait un jeu tellement joli et tellement léché. Est-ce
que Rudi Garcia correspond à ça? Mais c'est ça, justement, je pense que... C'est
où il risque avoir un gros problème. Parce que j'attends de voir chez un passant
de voir ce qu'il va mettre en place Rudi Garcia. Il a un bel effectif, si ça
reste le même. Oui, vous pourrez avoir le même effectif, mais après, ce que vous
demandez aux joueurs, c'est complètement différent. Ce que demandait Spalletti à
ces joueurs, ça peut être complètement différent de ce que Rudi Garcia fera.
Parce qu'automatiquement, quand il arrive, il va vouloir imprégner de sa part
dans l'équipe. Il ne va pas uniquement être dans la continuité de ce qu'il s'est
déjà fait. Mais moi, je trouve que... Où je me pose la question, Frédéric,
c'est... Frédéric? C'est que, moi, pour moi, je trouve que Rudi Garcia, ça
correspond pas forcément à l'identité de Napoli. Parce que pour moi, Napoli,
c'est un club, oui, vous allez me dire qu'il a entraîné à Marseille, parce que
c'est une ville un peu chaude, c'est à peu près le même tempérament. Il est allé
en Ligue Europe avec... Il est allé en finale de la Ligue Europe. Oui, mais moi,
je trouve que Napoli, c'est une histoire un peu plus forte, et même la ville qui
vit un peu plus que Marseille. Pour être allé là-bas pour avoir regardé les
matchs, oui. Et est-ce que Rudi Garcia, de par son management, correspond? Moi,
je trouve que Spalletti, il a bien géré, parce que c'était un entraîneur, quand
il fallait montrer au créneau, il y allait, il n'allait pas demeure morte. Il
n'allait pas avec le dos de la cuir. Garcia, il a fait ça, là, Romà, quand il
s'est embrouillé avec Totti, justement, parce que Totti, il n'avançait plus. Ça
a été compliqué pour lui à gérer. Donc, il sait gérer des situations délicates
dans des grands clubs italiens. En face de lui, il a quand même un président. On
sait quand même comment il est. C'est difficile de le gérer. Mais effectivement,
il va avoir de la pression, parce que quand vous êtes champion, vous arrivez
dans un club qui a gagné, qui est arrivé en quart de demi-finale, je crois, des
champs de finales. Quart de finale. Non, il arrive en demi-finale. Non, je dis
Nap. Ah, oui, Nap. Il a renoncé que Nap allait gagner. Là, c'est autre chose,
encore. C'est une petite provocation. Rémi, attend, je vous dis, parce qu'il y a
beaucoup d'auditeurs qui nous parlent d'un triplé de Pep Guardiola. Mais vous
pouvez être refermés. Rémi? Moi, je peux faire un triplé à un milliard. Moi, je
vais me donner un milliard. Non, non, non. Mais, moi, Rudi Garcia, il avait
laissé aussi un bon souvenir à Rome, justement, parce qu'il avait un jeu très
offensif avec les Galliors aussi. C'est comme ça qu'on dit. Et il avait laissé
un bon souvenir aussi. Je pense que, peut-être, je sais pas, il s'est s'adapté
avec l'effectif. J'ai l'impression que vous lisez la lettre à l'envers. Parce
que s'il avait laissé un bon souvenir, il n'aurait pas été limogé. Au moment où
il est limogé, il faut justement dire que le président de l'AS Rome a dit en
2016, c'est-à-dire qu'après son limogéage, que j'aurais dû le limoger en début
de saison. Parce que même la saison d'avant, quand il fait deuxième... Vous
savez, juste une chose. Il a un record de victoires consécutives, c'est 10, avec
la Roma, qui tient encore. Ce n'est pas ça qu'on regarde. On regarde les
trophées. C'est-à-dire que si aujourd'hui, on parle de Rudi Garcia, tu as
commencé au Mans et tu es tout, qui se retrouve bientôt à 60 ans, donc bientôt à
la retraite. Mais on lui dit non, le gars, en fait, il a gagné à Lille. On
croirait qu'il a juste remporté un mec de Lille de la Tentation. Après cela, il
s'est grillé un peu partout. Parce que justement, quand vous le regardez avec
l'effectif de l'AS Roma, bien évidemment, le président a souligné une chose.
C'est qu'en Italie, on parle tactique et stratégie. Et il a dit que Rudi Garcia
ne parvenait pas à parler stratégie. La preuve, quand il est limogé, ils sont
sur 11 matchs sans une seule victoire. Et ils font seulement 3 matchs nuls. Et
par la suite, il n'allait pas se qualifier en Ligue des Champions. Lorsqu'il est
licencié, c'est là où l'AS Roma reprend de l'envol et justement, l'AS Roma est
qualifié en Ligue des Champions. Je peux par exemple regarder ce qu'il a fait en
Arabie saoudite. On a vu, peut-être, également que... On peut encore. Pas de
problème. L'immigrant... Il a voulu la blanche! C'est curieux! À Maseille, il
peut-être... Jusqu'à ce que Cristiano Ronaldo arrive, il est en tête du
championnat d'Arabie saoudite. Il est leader et tout d'un coup, Cristiano
Ronaldo arrive et là, ça dégringole, il perde. Mais si! Il avait une équipe qui
avait un équilibre en Arabie saoudite, ils étaient leaders du championnat.
Cristiano Ronaldo arrive, ça a foutu tout par terre. Ils sont faits éliminer de
la Ligue, ils sont fait battre en championnat, ils ont tout perdu. Si je
comprends bien... Ils ont perdu derrière. Si je comprends bien, un joueur, un
attaquant, lui a remporté avec tous les autres pays. Et maintenant, un
entraîneur n'a remporté qu'avec la France après avoir fait le tour du monde.
Lui, c'est Rudi Garcia. Et il y a donc un proverbe africain qui dit...
J'attendais. La souris a beau faire le pèlerinage à travers le monde, elle
n'attrapera jamais le chat. Bon, les auditeurs, téléspectateurs, ils sont plutôt
dubitatifs également. Garcia, le Napoli est trop grand pour toi, nous dit
Quadiocrou Eugène. Mais avant l'émission, on se disait qu'il sait très bien se
vendre Rudi Garcia. Quand il est arrivé à Lyon, on pensait que ça allait être
Laurent Buin, et Jean-Michel Hollas, le président, avait reconnu qu'il avait été
très bon dans les entretiens. Voilà, dans les entretiens d'embauche. Il a passé
10 jours à discuter avec le président de la MAP. On parlait de Fabien Galtier.
On parlait de Fabien Galtier également. Il est consultant à la télévision en
français sur plusieurs chaînes. Il est un bon consultant. C'est un bon
communiste. Allez, Rudi Garcia, on observera ce qu'il fera avec le Napoli et on
fera ça avec Gourmandise, Sergent Garcia. Ils l'ont surnommé comme ça pendant un
moment du côté de Rome. On continue, on va parler du chouchou des joueurs de
football français.... Bonjour, Kylian. Vous quittez le Paris Saint-Germain et la
Ligue 1 l'été prochain? Rester au Paris Saint-Germain, c'est ma seule option
pour le moment.... Kylian Bappé, le capitaine des Bleus, est au cœur du jeu,
bien sûr, et des attentions. Grâce à lui, le feuilleton est permanent, ce dit-on
Radio-Foot International. Merci, Kylian, on a plein de grains à moudre. Ses
performances sportives sont incontestables et parfois fascinantes, mais elles
l'ont conduit à déborder, peut-être en dehors de son bon vouloir, des terrains
et des pelouses. Il devient un personnage au quotidien. Le numéro 10 des Bleus,
à l'origine des vagues qu'il suscite, cette semaine, il y a eu la fameuse lettre
envoyée au dirigeant du Paris Saint-Germain. Il y a eu plein de débats, plein de
choses dites autour de lui. Ce qu'il y a, c'est qu'il est en équipe de France.
Du coup, ça part à... C'est vrai que l'affiche France Gibraltar n'est pas
passionnante, on peut parler d'autres choses. Il y avait eu le pivot gang, il y
avait eu aussi la contestation des contrats avec les sponsors. Bref, Kylian
Bappé, hier, était assez... Il était à la fois... Il est venu devant la presse,
mais il était un peu contrarié, agacé. Alors, est-ce que Bappé est agacé ou
agaçant? On se demandait tout à l'heure, Rémi, surtout, est-ce qu'il a fait trop
notre champion du monde pour vous? Je trouve que Kylian Bappé est l'exemple de
la jeunesse actuelle. Ce ne sont pas nous autres qui étions soumis à nos papas
au monde entier, nous pouvons jamais parler, étant toujours là, même pour porter
des cas de société. Kylian Bappé le fait avec une certaine aisance parce qu'il a
une bonne personnalité, une forte personnalité. Non seulement il est bon au
niveau des jambes, mais il est aussi bon au niveau de la tête. Et de telle sorte
qu'il peut porter certaines remarques, il n'est pas le wagon. C'est qu'il nous
locomotive. Et la locomotive tire les autres vers le haut. Ce qui dit que Kylian
Bappé est en train d'en faire trop, il n'a qu'à prendre le don les footballeurs
de l'Ancien Testament, qui étaient habitués à des comportements biberonnants,
attendant que leurs parents puissent décider à leur place. Kylian Bappé va de
l'avant et tu as le talent. Mais alors quel défend ou David Finzel? Dans le
football français, vous avez toujours eu des fortes personnalités. Après, le
contexte a un peu évolué. Mais Michel Platini, on était toujours à ses flûtes, à
savoir ce qui se passait, comment il allait, il avait une petite blessure, il
avait envie d'ailleurs, etc. Et même Zidane, avec sa nature très effacée, il
faisait aussi la une des gazettes à chaque fois. Et comme Zidane n'avait pas
cette facilité d'élocution de Kylian Bappé, on l'entendait beaucoup moins. Il
sait très bien s'exprimer, il sait ce qu'il veut, il a le talent pour. Après,
qu'est-ce qu'on peut lui reprocher dans cette affaire de la lettre au PSG? Il a
un droit, il a quelque chose à faire de son contrat. Il veut pas prolonger
jusqu'en 2025. Et il le signale dès juin, alors qu'il pouvait attendre le 31
juillet. Ça lui retombe dessus, c'est un peu bizarre, parce qu'il a justement au
club la possibilité de recruter quelqu'un d'autre. De s'organiser. Avec cinq ou
six semaines devant lui, plutôt que de leur signaler ça le 30 juillet et qu'ils
aient plus que quelques jours. Le Mingo n'a pas de sens. Le Mingo n'a pas de
sens. C'est incroyable. Enfin, il est dérégulier. Il a envie de s'habiller. Pour
une fois, on est d'accord. En plus, il y a quelques ondes camerounaises autour
de Kylian Mbappé. Je pense que ça retombe sur ce studio. Mais Benjamin, Xavier a
dit qu'est-ce qu'on peut lui reprocher? Ce qu'on se dit, c'est qu'on parle
beaucoup de la lettre, de Kylian. Mais il y a toute une équipe de France. Il y a
22 personnes autour. Et là, ces jours-ci, on en parlera sûrement les prochaines
heures avec les deux matchs que dispute l'équipe de France, mais on a
l'impression qu'il vole un peu la vedette. C'est parce que c'est les
journalistes qui vont lui poser la question concernant son avenir. C'est un jeu
de dupes. Il y en a un qui alimente l'autre et l'autre qui l'aimant plein. Si,
quelque part, parce qu'à la conférence des presse, pourquoi pas aller lui parler
du match? Il y a un match ce soir, vous lui parlez du match, et c'est ce qu'il a
dit à un moment donné. Après, je suis d'accord avec ce qu'il a dit Xavier et
Rémi. Ce qu'ils ont dit, c'est exactement ça. Vous voulez lui reprocher quoi? Il
n'y a rien à lui reprocher. En plus, je me rappelle la saison dernière, quand il
décide de prolonger, il le dit, je ne voulais pas partir du PSG sans que le PSG
ne puisse prendre de l'argent. C'est pour ça que j'ai décidé de... Oui, parce
qu'il ne voulait pas partir gratuitement. Pour moi, je pense que cette sortie-là
qu'il fait aujourd'hui, c'est pour leur dire, écoutez, là, je ne vais pas
prolonger, je ne vais pas actionner cette option que j'ai avec vous, mais vous
avez la possibilité de me vendre, vendez-moi cette année. Je pense honnêtement
qu'il veut partir quand même. Il n'arrête pas de le dire depuis trois jours, je
serais là et je veux être là l'année prochaine. C'est votre traducteur. Fédéric,
ça, c'est le genre. J'étais un joueur, je ne sais à peu près comment ça se
passe. Mais connaissez-en ça ou il ne faut pas être naïf non plus. Il ne faut
pas être naïf parce qu'effectivement, il envoie la lettre. Il envoie la lettre
justement parce que je pense qu'il veut partir. Et puis, vu que le PSG ne va pas
accepter ne pas le vendre, je ne suis pas sûr qu'ils vont le laisser jusqu'à
l'année prochaine. L'époque qu'ils partent gratuitement, cette année, pour moi,
il faut le transférer. Fédéric, est-ce que ça passionne nos auditeurs
internautes? Ils sont plutôt durs avec lui, Olivier Hong. Si le PSG veut se
faire respecter, il doit le vendre. Tarsi Salambapé est en train de plomber lui-
même sa carrière. Je les ai peut-être un peu choisis, s'orienter. Vous avez
utilisé tout pour jeter la classe politique. Il en a parlé un peu. Le président
de la République a dit qu'il allait tout faire pour qu'il reste PSG. On a
organisé une coupe du monde et finalement, on dit que on te propose encore de
l'argent alors que le gars voulait partir au réel à une certaine période.
Aujourd'hui, il dit que, bon, prenez de l'argent et vous vous taisez. C'est tout
ce qu'il a demandé au paysier. Ne m'accusez pas plus tard. Un proverbe africain
dit que le chien qui annonce dans sa bouche n'aboie plus. Il n'aboie plus et
nous, on va s'intéresser aux cartons du jour et à ceux de nos auditeurs, bien
sûr. Carton jaune! Un carton jaune. Ouh là là là là! Carton rouge! Carton rouge!
Dans la confusion. Carton vert! Un carton vert ordinaire! Rien à dire. On a reçu
tellement de cartons et de bons cartons cette semaine que David Findel n'a pas
réussi à en éliminer assez. Donc, ça sera, vous allez voir, une très belle
séquence. Bonjour, Radio Foot International. C'est Josué Lingupour. Sous un bel
arbre vert à Bongi, en République africaine. Mon carton est vert adressé au
Fauve de Basu, Bongi. Je leur souhaite toute la réussite, la chance que Dieu
soit avec nous pour une première qualification à la Cannes. Salut à vous. Merci.
Bonjour, Radio Foot. C'est Emmanuel depuis Port-Gentil au Gabon. Alors, mon
carton de la semaine serait un carton vert pour ces vieux Berlusconi. Je mérite
ce carton parce que durant ces 30 années, à la tête de l'Assez-Milan, il a
surapporté 5 titres des Ligue des Champions et on sait que de grands joueurs
comme Kaluane Chiloti, Andrea Pirloz, Lataan et autres sont passés sous sa
direction. Il a vraiment fait de Milan ce que Milan est devenu. On voit vraiment
qu'il est totalement l'opposé des dirigeants d'aujourd'hui comme ceux de Paris.
Mais bon, merci. Bonne émission à vous. Salut, salut, Café d'Espoir. C'est Dodi
depuis le sud du Togo. Mon carton est rouge et va aux dirigeants parisiens.
Pourquoi? Pourquoi suppliez qu'il y ait un mapé de prolonger son contrat avec le
PSG? C'est le moment ou jamais de le laisser partir et reconstruire une équipe
plus compétitive, plus collective et être patient. Ce n'est pas en changeant
toutes les années les entrepreneurs qu'on peut y arriver. Ciao, ciao. Radio Foot
International, bonjour. Gadia Gabbou depuis le Burkina Faso. Aujourd'hui, mon
carton est de couleur rouge. À l'endroit de tous ceux qui disent que Guadula
n'est pas si bon que ça, il ne bénéficie que des meilleurs joueurs. À commencer
par Rémi Ongono. Je vous rappelle qu'une chose est d'avoir les très bons joueurs
dans son équipe, il nous a aidé à savoir les faire jouer ensemble et de tirer
les meilleurs deux mêmes. C'est un carton rouge à vous. Bonne émission. Salut,
Radio Foot International. Ici, c'est le frère Wessig Bédé de Puy-Porte-Nouveau.
Nous adressons un carton vert au céléreur du Benin qui est en train de rajeunir
l'équipe pour laisser les vieux, les vieux qui n'est pas à la maison, en
profondant les jeunes qui n'est pas, qui peuvent courir sur le terrain et
représenter notre pays. Comme le dit le premier africain, un bûcheron qui a su
une dame le montre jamais la taille de gibier à un chasseur. Ciao, ciao.
Bonjour, Radio Foot International. C'est Boubacar Diallo depuis Konakry qui
donne pour ce café de sport un carton très, très rouge à mon pays, la Guinée,
parce que depuis 64 ans, maintenant, nous avons notre indépendance et nous
n'avons pas un seul stade qui répond aux normes internationales. Donc, on ne
peut pas accueillir nos matchs ici à Konakry. Et là, on a joué face à l'Egypte
et on a pur dit ça va nous coûter cher parce que ce n'est pas encore sûr qu'on
se qualifie pour la prochaine canne. C'est nos voisins ivoiriennes. Le football
a vendu sur les infrastructures. Donc, carte rouge à la Guinée parce qu'il y a
un professeur africain qui dit qu'on ne peut pas aller au champ pour labourer.
Salahou. Merci. Bon café de sport à vous et bon week-end. Ciao. Salut, Radio
Foot International. C'est Omar Barraud depuis le Senegal. Et bien, pour cette
émission, je voudrais attribuer un carton vert à Rodri. Rodri qui peut être
comparé à notre Laurence Salerno qui fait briller les autres sans pourtant être
devant le feu des projecteurs. Rodri, un travailleur de l'ombre. Rodri, meilleur
joueur de la Champions League. Rodri, meilleur joueur de la demi-finale de la
Nations League. Et peut-être un trophée de la Nations League en téléchargement.
Rodri, chapeau bas au natif de Madrid. Salut l'équipe de la Radio Foot
International. Salut Anne Gassny, c'est Gianni Mopi, la chauffeur de taxi depuis
Ponte Noire. Moi, je donne un carton vert à Kylian Mbappé. Carton vert
d'encouragements, carton vert de motivation car il est temps pour toi de
rejoindre le Real Madrid, le plus grand club au monde. Eux, en tant que
t'attends avec plaisir. Bois ouvert. Moi, c'est Philomène, je suis à Kinshasa.
Je donne un carton vert à Mbappé. Je ne veux pas qu'il quitte Paris. Merci
beaucoup, bisous. C'est Iñes, c'est depuis Kinshasa, en République démocratique
du Congo. Je donne un carton très très vert à Lionel Messila Puga d'avoir marqué
un joli bill contre l'équipe australienne en match amical. Merci, je vous aime
beaucoup. Salut à Xavier Marie. Salut, Radio Fout International. Ici, c'est
Alfie et Nathanaël, d'Ile-de-France. Notre carton est vert pour les droits télé
acceptés par TF1 et M6 pour diffuser la pub du monde féminin du football. Merci
à Nii Gasnié de nous représenter dans ce monde masculin. On vous adore. Merci
beaucoup, Alfie. On aura le plaisir en France de suivre ce football féminin
diffusé par M6 et le service public de France Télé. Merci à Philomène et à
toutes les filles qui se mobilisent. On n'a pas beaucoup de temps, je vais vous
demander d'être bref. Mais je vais prendre la main. C'est dans le droit fil. Un
carton vert, vert, jaune et noir aux filles de la SEC, Mimosa, qui sont
championnes de Côte d'Ivoire après les garçons. Or les filles, c'était leur
première saison. C'était la première fois qu'elles menaient une saison, une
équipe féminine. On veut les saluer et on leur dit bravo, bravo à Paul Martinez,
à Fatim, à Graz Leslie ou encore à Francine et Viviane Marie. Bravo, les filles.
Continuez. À vous pour ce qui est du carton Remien-Gono. Rouge! La présidente du
comité de normalisation du Tchad, elle s'appelle Jacqueline Moudéna, qui était
vue comme une femme qui venait moderniser et relancer le football tchadien.
Curieusement, on constate que ce comité a échoué pour sa première année. On l'a
encore prolongé. Mais on se rend quand même compte que le Tchad ne parvient même
pas à organiser ce comité de normalisation, même un match amical. Comme la
Sommalie, un pays en guerre, on ne peut rien faire. Donc, on veut que le Tchad
puisse gagner. Il y a un professeur africain qui dit ne demandez pas au Chameau
de porter vos charges alors qu'il a soif. La couleur de votre carton, Benjamin?
Vert. C'est pour Simonin Zaghi, l'entraîneur de l'Inter, pour ce parcours
magnifique, exceptionnel qu'ils ont fait en Champions League. Ils auraient pu
gagner, j'y ai cru. Et juste pour rappeler à Remi, ce match-là, l'Inter a été la
seule équipe en Champions League, avoir eu plus d'occasions que Manchester City.
Voilà. Mais Remi, il était pour l'Inter, je vous rassure. Remi, non, je ne suis
pas sûr. Si, si, vraiment. Grâce aux gardiens. Le meilleur, c'est quand on s'est
assis qu'il y avait encore... Xavier? Carton jaune, au violet du Toulouse
Football Club, qui remportent la Coupe de France. Ça fait plus de 50 ans qu'ils
l'attendaient. Ils vont être en Coupe d'Europe la saison prochaine, et qu'ils
virent leur entraîneur Philippe Montagnier après avoir non prolongé quatre
joueurs importants, dont les trois milieux de terrain belgeau et néerlandais, où
est-ce qu'on va? Que Toulouse soit pas une ville de foot, c'est plutôt une ville
de rugby. Mais ils vont représenter la France en Coupe d'Europe et avoir une
équipe non compétitive. L'intelligence artificielle aura une réponse à vous
donner. Frédéric? Il est jaune, carton jaune, mais c'est en écho à certains des
cartons qu'on a vus. Lionel Messi, il est dur avec les supporters parisiens,
notamment, il a quitté Paris en disant que j'ai passé deux années où j'étais pas
très heureux à Paris. Puis là, il a Pékin, il fait encore un super match, il met
un but au bout de deux minutes contre l'Australie. Donc, quand il veut, Lionel
Messi, c'est encore un joueur exceptionnel. Et nous, malheureusement, on aurait
bien voulu continuer, mais c'est la fin de ce Café des Sports. Merci à tous, bon
week-end. Cooler tropical, Claudiciar. Adékhoun Legold débutera sa tournée
mondiale en septembre prochain. Il est de passage à Paris pour la sortie de l'EP
Tio Tequila. Ce vendredi 17 juin, la star nigérienne Adékhoun Legold sera
l'invité exceptionnel de Cooler tropical. Il nous parlera de sa musique, ses
amitiés et ses combats. Cooler tropical avec Claudiciar. Du lundi au vendredi à
partir de 20h10 TU. RFI. Témoins d'actu. Le podcast d'infos de RFI. Alexandra
Cagnard. À l'occasion de la fête de la radio, témoins d'actu attendent son micro
aux journalistes, aux réalisateurs, à des jeunes, des moins jeunes, en tout cas
ceux grâce à qui un bout du monde arrive dans vos oreilles. Ils font part dans
cet épisode de leur premier souvenir de radio, racontent pourquoi ils sont
choisis d'en faire et pourquoi ce média ne ressemble à aucun autre. À écouter
sur toutes les applications de podcasts et sur RFI.fr.